15年搜身30次 巴裔漢倡政府職權涵種族歧視

【明報專訊】走在街頭，23歲巴基斯坦裔男生Waqas常被警員盯上，8歲起遭截查搜身近30次，屢被質問是否吸毒或偷竊，但每次都帶清白之身離開。他質疑警員截查缺乏理據，標籤少數族裔為壞分子，亦有感部分警員語帶歧視。《種族歧視條例》在港落實近10年，他盼當局修例，令條例涵蓋政府職權，確保少數族裔遭歧視時可受條例保障。

警方：警受訓會學歧視例

警方回覆，《警隊條例》賦予警員權力，如在街道等公眾地方發現任何人行動可疑，或合理地懷疑其已經、即將或意圖犯罪，可截停要求出示身分證明文件，並指警員接受訓練會學習《種族歧視條例》和種族平等的指引。

8歲買朱古力 被問「係咪偷」

土生土長、說得一口流利廣東話的Waqas憶8歲那年與胞弟到商場買朱古力，回家時首次遇警員截查，對方在褲袋搜出朱古力，問「朱古力係咪你偷㗎？」沒想到年紀輕輕已被搜身。其後他多次與少數族裔友人在天水圍打球時遭截查，警員懷疑他們藏毒、吸毒或吸煙，曾有警員問：「你哋會唔會吸毒㗎？」或指「你哋個個都吸煙㗎啦」。

感少族裔被標籤 讀社工盼助人

轉眼23歲，Waqas正在城巿大學修讀社工系，盼畢業後助人。他視香港為家，但被截查30次的經歷使他感到無助，亦對警員產生恐懼，有感少數族裔被標籤為壞人，偶會思考「香港是否可以長遠settle down（安頓）？」融樂會總幹事張鳳美表示，明白警方有權截查可疑人，但截查少數族裔次數之多，令人質疑是否針對少數族裔。本報向警方查詢截停搜查少數族裔及當中偵破罪行數字，警方稱無備存資料。

《種族歧視條例》涵蓋政府服務，如僱傭、教育、貨品，設施或服務提供，但不涵蓋政府職權如執法部門。張鳳美指出，若Waqas想投訴警員歧視，平機會職能未能處理其投訴，個案雖仍可訴諸法庭，但訟費高昂。平機會3年前提出對4條歧視條例的73項建議，27項屬需優先處理，政制及內地事務局去年提交《歧視條例（雜項修訂）條例草案》擬落實8項建議，但不包括《種族歧視條例》應涵蓋政府職能及權力的建議。

政制局：考慮下階段跟進

政府曾稱擔憂《種族歧視條例》涵蓋政府職權，會引發大量訴訟，張鳳美質疑政府理據不足，並說其他歧視條例均涵蓋政府職權，唯獨《種族歧視條例》有漏洞，促盡快修例。

政制局回覆，會考慮在下一階段如何跟進餘下19項需優先處理建議，期望本屆政府任內交代。

啲狗係鍾意去聞其他狗

收皮啦
查都唔撚比
咪比你班撚樣名正言順運毒？

1年2次咪算少
應該立法1日查1次
驚有恐怖襲擊
南亞樣最鐘意玩

傻閪,返家鄉咪唔洗俾人查囉

咁警察都係公事公辦

之前返工放工地鐵站撞到狗
我行得快 點知被人查
貪快得過慢

以為15日

agger, 或者特登擰歪面仲衰

大把香港人俾人查身份證 搜袋 搜身啦！
香港人唔岀聲就以為淨係查你地啲南亞仔呀！
諗下自己啲同鄉做過啲咩好過啦！

佢都幾on9

1年查2次好撚合理炸喎

幾時教埋性別歧視
淨係查男唔查女

收嗲啦平均都係一年兩次
mk仔一年都幾次啦

15年先30次仲想點

常言道：好人好者會逗你？
所以好人好者會逗你？
即係你形跡可疑唔係好人囉

咁你地d巴基斯坦係罪惡嘅化身丫嘛

30次喎

咁少難怪南亞犯罪屢創新高

應該每個蝻著監犯衫方便大家認
反正佢地犯法都係遲早既事

點解要咁樣歧視佢哋？

直接困返入監倉咪唔洗label 佢哋

啱呀，當年都好似咁對班越南仔

番你鄉下咪唔洗比人查囉

我起正屋企樓下都成日比龜逗
要查我身份證

啡皮狗有特權大撚晒？搜身都唔撚俾？

冇計
D同鄉個個出黎食大茶飯
廣東話又唔學
聽唔明又話排擠
咪日日check你

學埋哂美國力架d衰野
郁d就話人種族歧視
而家事實係你班南亞狗犯罪率高
你要倡議既就同你班同鄉講咪再做咁多衰野啦

差佬點做野, 搜咁少, 大陸公安搜南亞人都唔止咁疏啦

咁就要問下佢d同鄉la

記lee d野記15年 真係好撚得閒

唔講以為一年三十次

警犬對香港人都一鳩樣
應該取消查身分證

南亞狗就收皮啦
你班恐怖份子同潛在罪犯抵俾黑警查

UST南亞仔 幾理性
睇實你啲同鄉

仲要記撚住
係咪啲南亞人冇工返好撚得閒

犯罪率高D數據上查密D係好合理
不過要用歧視告又隨時告得入

以前皇家警察 查身份證先勁 普通師奶阿叔都查....

衣家果d 好似要樣衰到身有屎咁先查

好撚on9
用數據合理方法做野都唔得

返鄉下啦

得罪講句
平均一年先check 得兩次實在太少

99%都係罪犯，1%就係呢啲係度扮無辜

搜身唔係查身份證喎，我三十幾年都冇畀人搜過

唔鍾意呀？返你家鄉囉

屌你老母 你睇返南亞狗犯案次數先啦

柴灣都好撚多南亞

我廿幾歲仔都未試過比警察逗

8歲已經畀人搜身又幾誇張

1年2次真心少
要投訴查得少

收皮啦炸彈人

唔知你真定假膠啦
你哋啲錫克人有接唔接受帶把仿製、膠做嘅匕首出街？反正都係象徵嚟啫，啲巴基斯坦佬群體襲擊你，你得把刀仔又自衛唔到，冇事冇幹俾差佬逗你，你又水洗都唔清

生得似賊，要怪就要怪你老母啦

身無屎驚乜俾人查

要怪就怪你d難民同鄉

屌 不如問下你班同鄉點解會咁啦

15年的check過嘅數會mark低

咁啱15次

隨機抽檢嚟你唔好彩啫

我兩年都比人check過十幾次啦
係咪又可以話歧視先 比人check下 你無案底就唔會有事啦

mk5年都唔只30次la
係咪歧視mk

屌你老母一年兩次都多
係我既 日日都𢭃鳩你

又有唔知咩勢力借呢D打手出頭
乘機強推殘害港人既政策

你班蝻亞狗生到賊眉賊眼咁，仲成冇教養冇文化。成個種犯法多過香港人食飯。咪查你囉7頭。

蝻亞狗你以為自己邊個呀，差佬想查你咪查你囉。唔撚想比人查就死返去巴基斯坦啦

15日30次就話離譜啫

唔想被歧視就躝啦屌你老母

MK仔隨時一年都多過佢十五年啦
D警犬又咪係問佢地有無吸毒，收埋毒品
又想屈歧視

唔搜你就歧視喇

南亞人假結婚同埋扮係親生仔女黎香港呃飲呃食。

15年30次，1年2次，咁就叫逼害你

怪就怪你有成班做賊o既同鄉囉

15日30次就話啫
15年30次就走出黎叫春

香港班警犬全部垃撚圾，平時班差佬鬼夠膽搜班南亞人身咩， 次次逗南亞人都要十幾條友圍住先夠膽

上個月我喺北角返工嗰陣遇到一隊藍帽子，睇落似帶新仔學逗人，有個新仔行埋嚟串串貢咁問我攞身份證，之後後面有柴嗰個行過嚟屌鳩新仔，當住我面大大聲講

: 你逗個口靚仔把撚咩?
蛇頭鼠尾嘅你唔揀，你不如逗啊婆！

之後同我講聲唔好意思先生你走得喇

行過街口之後我真係笑咗出聲

而家啲差佬淪落到淨係夠膽搞毒撚

唔好講南亞撚，連北角老同都唔敢掂

香港警察真係冇撚用

查得身分證好多時都搜埋身

特別後生仔/樣似古惑仔個d

我都1年兩次明明著tshirt 短褲無染頭無紋身

可能我個樣毒啦 0 威脅